% !TeX spellcheck = fr_FR

\section{Modèle flexible}
\label{modèle-flexible:sec}

\begin{figure}[p]
	\thisfloatpagestyle{plainlower}
	\centering
	\vspace*{-2cm}
	\hspace*{-2cm}
	\begin{turn}{90}
		\input{./diagrams/class/mainClasses}
	\end{turn}
	\caption{Schéma UML résumé des classes du \gls{frontend}}
	\label{classesFrontend:fig}
\end{figure}

L'application est conçue de façon flexible, de manière à ce que des changements majeurs puissent être effectués tout au long de son développement, et ce, le plus facilement possible.
La \autoref{classesFrontend:fig} décrit le design résumé des classes principales du programme.
Les classes y portent des noms anglais afin de pouvoir être comprise par le plus grand nombre de personnes possibles.
L'application étant localisée\footnote{%
	Son contenu est adapté au contexte linguistique de l'utilisateur.
},
sa traduction se fait séparément de la logique du programme.

La ou les librairies utilisées afin de se connecter au serveur \gls{SSH} y sont abstraites en une classe (abstraite) déterminant des connexions utilisant le même protocole (\gls{SSH}), elle-même abstraite en plusieurs interfaces représentant la partie \emph{shell} et la partie \gls{SFTP} du protocole.

Cela a pour intérêt de permettre une future intégration d'une différente librairie.
Cela pourrait se révéler nécessaire, par exemple, lorsqu'une faille est découverte sur l'une d'entre elles et qu'il est nécessaire, au minimum de façon temporaire, de la remplacer par une autre ne comportant pas cette faille.
Un autre intérêt plus fréquent de cette technique et utilisé dans l'application est d'utiliser une librairie particulière suivant les algorithmes de connexion implémentés sur le serveur.
En effet, toutes les librairies n'implémentent pas forcément tous les algorithmes cryptographiques existants~\cite{horn_comparison_nodate}.
De la même façon, toutes les implémentations de serveur ne les intègrent pas tous non plus.

Le protocole est, lui aussi, abstrait en différentes interfaces, ce qui permet une future intégration d'autres protocoles de communication. Il serait donc possible, par exemple, d'implémenter le protocole \emph{telnet}\footnote{%
	Cela créerait évidemment une connexion non-cryptée qu'il faudrait donc sécuriser par d'autres moyens, à l'aide d'une connexion \gls{VPN}	par exemple.
	Ce cas est évidemment donné purement à titre d'exemple.
}
à la place ou en plus d'\gls{SSH}.

Les serveurs distants à monitorer sont aussi abstraits en <<~monitorables~>>, ce qui permet de les manipuler sans connaître l'implémentation sous-jacente.
Dans le cas où l'on désirerait aussi monitorer le téléphone hôte de l'application, par exemple, il suffirait de créer une nouvelle implémentation à cette interface.

L'interface \emph{ShellEnvironment}\footnote{%
	Environnement \emph{shell}
}
nous permet de récupérer le \emph{PythonEnvironment}\footnote{%
	Environnement Python\texttrademark{}
}
qui lui est associé.
Elle retourne réellement soit un \emph{StaticShellPythonEnvironment}\footnote{%
	Environnement Python\texttrademark{} statique fonctionnement dans un environnement \emph{shell}
}
si l'on désire un environnement Python\texttrademark{} associé à exécutable fixe, soit un \emph{HighestVersionShellPythonEnvironment}\footnote{%
	Environnement Python\texttrademark{} dynamique de version maximum fonctionnant dans un environnement \emph{shell}
}
si l'on désire toujours utiliser la version de python le plus grande possible.

Ce dernier garde en mémoire un \emph{StaticShellPythonEnvironment} associé à cette version maximum. Il le garde en cache quelques heures/jours avant de le re-calculer (ou alors en cas d'erreur lors d'une tentative d'y accéder).

Un \emph{PythonEnvironment} a une version de type \emph{PEP440}\footnote{%
	Il s'agit du standard de formatage des versions Python\texttrademark{}.
}
qui lui est associé.
Cette version est d'ailleurs totalement comparable aux autres\footnote{%
	C'est-à-dire qu'il est possible de vérifier quelle version est la plus grande entre deux \emph{PEP440Version}.
}
de façon à complètement respecter le standard \emph{PEP440} (et donc ses sous-cas spéciaux).

Un \emph{ExecutionHandler}\footnote{%
	Gestionnaire d'exécution.
}
contient toutes les informations relatives à un exécution en cours.
Il permet en effet de récupérer, entre autres, les \emph{flux} de sortie, d'erreur ainsi que le code de statut de fin d'exécution d'une commande.
Un \emph{Monitorable} se sert de cette objet pour contrôler l'exécution du \gls{backend}.

Quasiment toutes les intéractions entre le \emph{ViewModel}
%TODO: Gls important!
et le modèle se font avec l'interface \emph{Monitorable} afin de récupérer les \emph{MachineState}\footnote{%
	État de la machine
}
contenant les informations relatives au serveur.

Les intéractions avec le \gls{backend} sont complètement abstraites et, hormis lors de l'initialisation et de la destruction de la connexion, le \emph{ViewModel} n'a pas conscience que l'objet avec lequel il intéragit se trouve réellement à distance.